## Freebees Hardware Monitor

Это проект инвентаризации компьютеров на базе ОС в на базе ОС Windows 7, 8, 10 с возможностью мониторинга некоторых критичных параметров. Принцип работы проекта заключается в следующем: клиенский компьютер с установленным клиентским сервисом (с заданнной периодичностью) отчитывается системе о своем состоянии и параметрах. Если клинтский компьютер не зарегистрирован в системе, то происходит автоматическая регистрация компьютера. Если компьютер уже есть в системе, то в систему записываются его обновленные параметры и состояние.

Проект предоставляет следующую информацию о клиентских компьютерах:

* Текущий авторизированный пользователь системы

* Описание компьютера

* Версию ОС

* Сетевое подключение (MAC адрес, адрес ipv4, ipv6, название сетевого адаптера)

* Модель процессора

* Модель видеокарты

* Модель материнской платы

* Модель жестккого диска

* Модель монитора

* Число, имя, полное имя, описание пользователей компьютера

* Название принтеров, установленных в системе, их драйвер, порт, является ли принтер сетевым, а так же информацию о адресе ресураса, если принтер является сетевым

* Тома компьютера, название тома, свободное место на томе, размер тома, файловая система

* Реестр программ, установленнх на компьютере, название пронраммы, издатель, версия программы

Возможности мониторинга:

* Мониторинг свободного места на томах

* Мониторинг температуры процессора

* Мониторинг температуры видеокарты

* Мониторинг температуры жестких дисков

* Заряд батарейки БИОС

Так же для удобства пристутствует возможность распределять компьютеры по группам, система поиска по всем параметрам компьютера, фильтрация по таблицам с событиями и реестром программного обеспечения компьютера, отчеты по параметрам компьютеров.

Проект состоит из 3-х частей. Бэкэнд на Symfony 4, сервис Node.js для сервера и сервис для клиентских устройств

Требования к окружению:

* Apache >= 2.4

* PHP >= 7.2

* MySQL >= 5.7

* Node.js >= 8.10

* Свободные порты 80, 8080 и 3000

## Изменения в версиях

### 0.0.2

* Исправлены некоторые ошибки

* Добавлены отчеты по операционным системам, процессорам, видеокартам, мат. платам, жеским дискам, мониторам, оперативной памяти

* Добавлена возможность массового удаления компьютеров

* Изменения в ленте. Добавлена панель с журналом событий системы

## Установка

Проект можно установить двумя способами. Оба способа показаны на примере Ubuntu 18.04 LTS

## Способ № 1 - для разумных

Создать папку `/usr/freebees-hm/mysql`

Создать папку `/usr/freebees-hm/environments` и создать в ней файл `environment.json` со следующим содержанием

```json
{
	"name": "prod",
	"production": true,
	"settings": {
		"apiUrl": "http://localhost:8080/api/v1/",
    "apiLoginUrl": "http://localhost:8080/api/",
    "serviceUrl": "ws://localhost:3000/"
	}
}
```

Здесь вместо **localhost** необходимо указать имя сервера, на который устанавливается проект

Запустить установку Docker командой

```sh
$sudo apt install docker.io
```
Скачать docker образ

```sh
$sudo docker pull freebees/freebees-hm
```
Запустить образ командой

```sh
docker run -d -v /usr/freebees-hm/mysql:/var/lib/mysql -v /usr/freebees-hm/environments:/var/www/freebees-hm/public/bundles/frbshm/assets/environments -p 80:80 -p 8080:8080 -p 3000:3000 -it freebees/freebees-hm
```

## Способ № 2 - для смелых

### Установка фронтэнда

Для удобства в дальнейшем рекомендуется установить ** Midnight Commander**

```sh
$sudo apt install mc
```
#### Установка MariaDB сервера

Для установки необходимо обновить список пакетов командой

```sh
$sudo apt update
```
Затем установить MariaDB сервер командой

```sh
$sudo apt install mariadb-server
```
Добавить немножечко костыльной магии

```sh
$mysql -u root
use mysql;
update user set authentication_string=password(''), plugin='mysql_native_password' where user='root';
```
#### Установка веб-сервера Apache

При установке apache никаких дополнительных операций не требуется

```sh
$sudo apt install apache2
```

#### Установка PHP

Перед установкой PHP необходимо добавить репозиторий для получения актуальной версии PHP

```sh
$sudo apt install software-properties-common
$sudo add-apt-repository ppa:ondrej/php
$sudo apt update
```
Затем установить PHP версии 7.2 коммандой

```sh
$sudo apt install php7.2 libapache2-mod-php7.2 php7.2-cli php7.2-mysql php7.2-xml php7.2-zip
```
И перезагрузить веб-сервер коммандой

```sh
$sudo systemctl restart apache2.service
```

Включить необходимые моды

```sh
$sudo a2enmod headers
$sudo a2enmod rewrite
``` 

#### Установка Composer

Это менеджер зависимостей PHP. Он поможет скачать и установить фронтэнд и бэкэнд часть проекта.

```sh
$sudo apt install composer
```  
#### Установка фронтэнд и бэкэнд части проекта

Запускаем, установленный ранее Midnight Commander командой `mc` и переходим в папку `/var/www/`. Нажимаем CTRL+O, в командной строке указываем команду

```sh
$sudo composer create-project freebees-club/freebees-hm
```
этим запускаем установку.

Затем последовательно вводим команды для создания базы даннных, схемы и загрузки начальных данных

```sh
$sudo php bin/console doctrine:database:create
$sudo php bin/console doctrine:schema:create
$sudo php bin/console doctrine:fixtures:load --append
```

#### Минимальная конфигурация веб-сервера

Веб-сервер должен прослушивать 2 порта, **80** для фронтэнда, **8080** для api запросов. Так же важно правильно указать папки, в которых находится проект.Необходимая конфигурация веб-сервера apache в ОС Ubuntu находится в файле `/etc/apache2/sites-available/000-default.conf`. Файл должен содержать следующие строки:

```apache
Listen 8080
ServerName localhost
<Directory "/var/www">
	Options Indexes FollowSymLinks
	AllowOverride All
</Directory>
<VirtualHost *:80>
	DocumentRoot "/var/www/html/freebees-hm/public/bundles/frbshm"
</VirtualHost>
<VirtualHost *:8080>
	DocumentRoot "/var/www/html/freebees-hm/public"
</VirtualHost>
```

### Установка Node.js сервиса

Перед загрузкой сервиса необходимо установить Node.js следующими командами

```sh
$sudo apt install nodejs
$sudo apt install build-essential
$sudo apt install npm
```

Затем при помощи Midnight Commander перейти в папку, в которую вы желаете установить сервис. Например, `/home/<имя пользователя>`. Командой

```sh
$sudo git clone https://freebees-club@bitbucket.org/freebees-club/freebees-hm-service.git
$sudo npm install
```

скачать и установить сервис.

Для удобства использования сервисом желательно установить PM2. Это удобный менеджер процессов Node.js, который перезагружает сервис в случае сбоя, а так же запускает сервис при загрузке сервера.

Чтобы начать установку PM2, введите в командную строку:

```sh
$sudo npm install pm2 -g
```
Для запуска сервиса при помощи PM2 используте следующую команду

```sh
$sudo pm2 start service
```
при этом необходится в папке с ранее установленным сервисом

### Установка сервиса на клиентские устройства

Клиентский сервис можно скачать тут - [http://freebees.ru/downloads][client]

Установка производится традиционным способом **от имени администратора**, либо в режиме тихой установки командой
```
msiexec.exe /i "<путь к MSI файлу установки>" /qn hostname="ws://localhost:3000"
```
где /qn это параметр тихой установки, а hostname="ws://localhost:3000" это имя сервера и порт сервера, на котором установлен Node.js сервис.Тихая установка так же должна производится от имени пользователя с повышенными привелегиями.
[client]: <http://freebees.ru/downloads>